% vim: tw=80
% Copyright (C) 2018  Julien "_FrnchFrgg_" RIVAUD
%
% This program is free software: you can redistribute it and/or modify
% it under the terms of the GNU General Public License as published by
% the Free Software Foundation, either version 3 of the License, or
% (at your option) any later version.
%
% This program is distributed in the hope that it will be useful,
% but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
% MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
% GNU General Public License for more details.
%
% You should have received a copy of the GNU General Public License
% along with this program.  If not, see <http://www.gnu.org/licenses/>.
\documentclass[a5paper,9pt]{rivbook}

\usepackage{persocours}
\setmainlanguage{french}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{datavisualization,
                datavisualization.formats.functions}
\usepackage{tkz-tab}

\begin{document}
\StudentMode

\TeacherOnly

\chapter{Loi binomiale}

\EndTeacherOnly

\begin{activity}
    On considère une machine dont le constructeur assure qu'elle produit
    \SI{95}{\percent} de pièces certifiées conformes. Pour vérifier cette
    affirmation, on prélève \<1000> pièces au hasard dans la production et on
    compte combien sont conformes. Puisque ces \<1000>~pièces représentent une
    part très faible de la production, on peut considérer que c'est un
    échantillon, c'est-à-dire un tirage avec remise indépendant d'une pièce à
    l'autre. On obtient \<933>~pièces conformes seulement.
    \begin{enumerate}
        \item Quelles sont les conditions pour pouvoir calculer un intervalle de
            fluctuation avec la méthode de seconde ? Sont-elles respectées ?
            \bigfiller{3}
        \item Si $X$~associe à un échantillon son nombre de pièces conformes,
            cette variable aléatoire suit-elle une loi binomiale ? Justifier, en
            donnant les paramètres si oui.
            \bigfiller{5}
        \item Déterminer à l'aide de la calculatrice $P(X \le 933)$.
            \bigfiller{1}
        \item \begin{enumerate}
                \item Trouver un nombre $a$ tel que $P(X \le a) \ge \<0.025>$.
                    Quel est le plus petit~$a$ possible qui convient ?
                    \bigfiller{2}
                \item Trouver un nombre $b$ tel que $P(X \le b) \ge \<0.975>$.
                    Quel est le plus petit~$b$ possible qui convient ?
                    \bigfiller{2}
            \end{enumerate}
        \item \begin{enumerate}
                \item Avec le $a$~et le~$b$ trouvés, on remarque que
                    $P(a \le X \le b) \approx \<0.95> = \SI{95}{\percent}$.
                    A-t-on $a \le 933 \le b$ ?
                    \bigfiller{1}
                \item L'échantillon prélevé semble-t-il confirmer ou contredire
                    l'hypothèse « une pièce a \SI{95}{\percent} de chances
                    d'être conforme » ?
                    \bigfiller{2}
            \end{enumerate}
    \end{enumerate}
\end{activity}

On obtient une nouvelle méthode pour trouver un intervalle de fluctuation:

\begin{method}[Intervalle de fluctuation, version 1\iere]
    \begin{enumerate}
        \item Vérifier que l'on a bien un échantillon, c'est-à-dire que chaque
            expérience est indépendante et suit les mêmes probabilités que les
            autres. \emph{C'est le même critère que pour le schéma de
            \bsc{Bernoulli}}.
        \item Trouver (dans l'énoncé par exemple) $p$~la proportion théorique
            (la probabilité) que l'évènement arrive dans la population complète.
            Trouver aussi $n$~la taille de l'échantillon.
        \item Considérer la variable aléatoire~$X$ qui suit la loi~$\mcB(n;p)$.
            \begin{enumerate}
                \item Trouver le plus petit $a$ tel que $(X \le a) \ge
                    \<0.025>$.
                \item Trouver le plus petit $b$ tel que $(X \le b) \ge
                    \<0.975>$.
            \end{enumerate}
        \item Alors l'intervalle de fluctuation est
            $I_n = \IN[\dfrac{a}{n};\dfrac{b}{n};]$.
    \end{enumerate}
\end{method}

\begin{remark}
    On n'a eu à vérifier ni $n \ge 25$ ni $p \in \IN[\<0,2>;\<0,8>;]$\dots\
    La méthode de première marche tout le temps !
\end{remark}

\end{document}
